\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{tpacdc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[normalem]{ ulem }
\usepackage{soul}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{blindtext} % USE FOR LOREM IPSUM

% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\usepackage{listings}
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  frame=single,
  numbers=left,
  keywordstyle=\color{deepblue},
  emphstyle=\color{deepred},
  stringstyle=\color{deepgreen},
  commentstyle=\color{gray},
  showstringspaces=false,
  keepspaces=true,
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=true,
  literate={é}{{\'e}}1
           {°}{{\textdegree}}1,
  escapeinside={\%*}{*)}
}

\textheight 24cm
\textwidth 16cm
\oddsidemargin 0cm
\topmargin -0.5cm

\begin{document}
\enteteTPCS{1.0}{Immersion}{2018}{Le Python et la Tortue}{Une fable de Jean-Michel Jéquonfe}

% Consignes de rendu
\section{Introduction}
L'objectif de cet atelier est de vous montrer quelques bases de
programmation dans un langage très simple pour débuter~: le Python.

Vous êtes encadrés par plusieurs étudiants et enseignants de l'EPITA. N'hésitez
pas à nous poser des questions !

Le but de cet atelier est de vous faire dessiner des formes géométriques
à l'aide du langage de programmation
\emph{Python}\footnote{\url{http://python.org/}} et de son module
\emph{turtle}\footnote{\url{https://docs.python.org/3.6/library/turtle.html}},
un ensemble d'outils destinés aux débutants souhaitant découvrir la
programmation.  Vous trouverez en annexe des exemples de ce que vous serez
capable de réaliser avec ce module et les connaissances acquises au cours de cet
atelier.

\section{L'environnement de développement}
\subsection{Généralités}

Dans un premier temps, regardons l'environnement qui sera utilisé pour réaliser
cet atelier. Un environnement de développement est généralement composé de trois
outils~:

\begin{itemize}
    \item un éditeur~: l'espace éditable où vous taperez votre code~;
    \item un compilateur~: un logiciel qui traduira le code que vous aurez
        écrit afin qu'il soit compréhensible par l'ordinateur. Pour certains
        langages, ce compilateur est remplacé par un interpréteur (la différence
        n'a pas d'importance ici)~;
    \item un debugger~: un outil nous permettant d'analyser notre programme afin
        de corriger les erreurs qui s'y sont glissées.
\end{itemize}

Vous avez de la chance, il existe des logiciel qui combinent éditeur et
compilateur / interpréteur. On les appelle IDE (Integrated Development
Environnement - Environnement de développement intégré).

\subsection{Votre environnement}

Pour cet atelier, nous vous proposons un environnement de travail en ligne.
Rendez-vous sur \url{https://jdmi.risson.space}, vous devriez arriver un
écran similaire à la figure \ref{fig:zeleinterfacestart}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/zele-interface_start}
    \caption{Environnement de travail après ouverture}
    \label{fig:zeleinterfacestart}
\end{figure}

Vous l'aurez compris, l'environnement n'affiche que le strict nécessaire pour
cet atelier.

\begin{itemize}
    \item l'espace d'édition. Notez que deux lignes de code y sont déjà
        présentes~:
        \begin{itemize}
            \item \lstinline{# t is the turtle} est un commentaire, il sera
                ignoré par l'interpréteur, comme toutes les lignes commençant
                par \lstinline{#}.  Les commentaires permettent d'aider les
                humains qui lisent le code du programme (un collègue, un ami, ou
                vous-même plusieurs jours après)~;
            \item \lstinline{t.forward(100)}~: premier exemple de ligne de code
                que vous allez utiliser pendant l'atelier, cette ligne fait
                avancer la tortue de 100 unités de distance en ligne droite. La
                tortue étant initialement positionné au milieu de l'écran et
                orientée vers la droite, vous la verrez se déplacer vers la
                droite en appuyant sur~:
        \end{itemize}
    \item le bouton d'exécution~: presser le bouton «~Run~» exécutera le programme
        que vous avez écrit dans l'éditeur~;
    \item une zone d'affichage d'erreur, que vous ne voyez pas encore. Celle-ci
        apparaîtra dans un cadre en haut de l'éditeur lorsque votre programme
        rencontrera un problème, n'hésitez pas à appeler un encadrant pour les
        premières erreurs que vous rencontrerez~!
\end{itemize}

Si vous essayez d'exécuter le programme (en appuyant sur le bouton «~Run~»),
vous remarquerez qu'un segment horizontal se dessine dans la partie droite de la
page, c'est votre tortue qui a avancée de 100 unités de distance vers la droite.
Par la suite, nous vous apprendrons à faire tourner la tortue et à lui faire
répéter des schémas, vous pourrez rapidement dessiner toutes les formes
géométriques qui vous viennent à l'esprit.

\section{Premiers pas}

Pour l'instant, voyons ce qu'il est possible de faire avec quelques lignes de
code. Pour bien comprendre ce qu'il se passe~: recopiez dans votre fichier ce
qui est donné ici, changez les nombres, et voyez quelle œuvre d'art vous êtes en
train de créer~!

\subsection{Quelques primitives pour débuter}
Une première forme~:

\begin{lstlisting}
t.forward(100)
t.left(90)
t.forward(100)
t.left(90)
t.forward(100)
t.left(90)
t.forward(100)
\end{lstlisting}

Une autre~:

\begin{lstlisting}
t.forward(100)
t.left(120)
t.forward(100)
t.left(120)
t.forward(100)
\end{lstlisting}

\subsection{Éviter d'écrire les mêmes instructions~: les procédures}

Souvent, une forme géométrique est composée de plusieurs formes simples. Nous
pouvons par exemple indiquer à l'ordinateur la procédure à suivre pour dessiner
ces formes simples. Cette procédure pourra ensuite être réutilisée plusieurs
fois afin de créer une forme plus complexe. En programmation, nous parlons de
\emph{procédure} ou \emph{fonction}. En réalité, vous aviez déjà rencontré cette
bestiole~: ce sont toutes les lignes que vous tapez et finissez par des
parenthèses. En effet, \lstinline{t.forward()}, \lstinline{t.left()},
etc. sont toutes des procédures cachant un code compliqué que vous appelez
plusieurs fois.

Le schéma général de déclaration de procédure est le suivant~:

\begin{lstlisting}
def nom_de_ma_super_procedure():    # on nomme la procedure
    instruction 1                   # tabulation obligatoire
    instruction 2
\end{lstlisting}

Prenez garde aux espaces avant chaque instruction~: cela permet au
compilateur/interpréteur de savoir que les instructions appartiennent
bien à la fonction\footnote{Certains langages ont une approche différente~: le
C, C++, Java, et C\# par exemple utilisent des accolades pour délimiter le corps
des fonctions. Les langages tels que Python ou encore le Haskell délimitent les
corps de fonctions par rapport à l'indentation, ce qui rend le code
\emph{naturellement} lisible.}.

Une fois définie, vous appelez votre procédure tout simplement comme
suit~:

\begin{lstlisting}
nom_de_ma_super_procedure()
\end{lstlisting}

\emph{Appeler} une procédure revient à exécuter le code qu'elle contient.

Voici quelques procédures que vous pouvez tester pour mieux comprendre :

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/square}
    \caption{\lstinline{carre()}}
    \label{fig:square}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[float]
def carre():  # voir la figure %*\ref{fig:square}*)
    t.forward(100)
    t.left(90)
    t.forward(100)
    t.left(90)
    t.forward(100)
    t.left(90)
    t.forward(100)
\end{lstlisting}
\newpage

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/triangle}
    \caption{\lstinline{triangle()}}
    \label{fig:triangle}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[float]
def triangle():  # voir la figure %*\ref{fig:triangle}*)
    t.forward(100)
    t.left(120)
    t.forward(100)
    t.left(120)
    t.forward(100)
\end{lstlisting}

\subsection{Créez vos propres procédures~!}

Il est maintenant temps de créer vos propres procédures. Essayez d'écrire des
procédure pour dessiner~:

\begin{itemize}
    \item une étoile~;
    \item un losange~;
    \item l'approximation d'un cercle (un cercle peut être approximé par une
        série de segments parcourant son bord). Vous pourrez utiliser (mais n'y
        êtes pas forcés) les procédures \lstinline{math.cos(angle)} et
        \lstinline{math.sin(angle)}, avec \lstinline{angle} en radians.
        Vous pouvez utiliser \newline{}
        \lstinline{math.radians(angle)} pour convertir \lstinline{angle} de degrées en radians,
        et \lstinline{math.degrees(angle)} pour convertir \lstinline{angle} de radians en degrées.
\end{itemize}

\section{Répéter plusieurs fois les mêmes opérations~: les boucles}

En général, on parviendra à dessiner une forme complexe avec un certain nombre
de formes simples.

En fait, jusqu'à présent, vous dessiniez déjà des formes relativement complexes
à partir d'une autre plus simple~: la ligne.

En observant bien, pour dessiner un carré, on exécute quatre fois les mêmes
instructions~:

\begin{lstlisting}
# on dessine un bord
t.forward(100)
# on tourne de 90° : la direction du second bord
t.right(90)
# et on recommence
t.forward(100)
t.right(90)
t.forward(100)
t.right(90)
t.forward(100)
t.right(90)
# les quatre bords apparaissent
\end{lstlisting}

Pour faire plus court, il serait intéressant de pouvoir dire à
l'ordinateur :

\begin{lstlisting}
faire 4 fois :
    avancer de 100 points
    tourner de 90°
\end{lstlisting}

Il s'avère que cela est possible en Python. C'est ce que l'on appelle une
\emph{boucle}. Dans le cas du carré, on obtient en Python\footnote{Remarquez
l'usage de la procédure \lstinline{range(nombre)}. Elle génèrera une suite de
nombres allant de \lstinline{0} à \lstinline{nombre - 1.}}~:

\begin{lstlisting}
for i in range(4):  # faire 4 fois :
    t.forward(100)      # avancer de 100 points
    t.right(90)         # tourner de 90°
\end{lstlisting}

Maintenant réécrivez toutes les formes que vous avez déjà programmées, mais en
utilisant les boucles~:

\begin{itemize}
\item le triangle~: en 3 lignes de code~;
\item le losange~: en 3 lignes de code~;
\item l'approximation de cercle~: en 3 lignes de code (comme dans la
    figure~\ref{fig:circle}).
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/approx_circle}
    \caption{Exemple d'approximation de cercle}
    \label{fig:circle}
\end{figure}

\section{Quelques objectifs simples}
Cette fois-ci, vous n'êtes plus guidés~! Montrez que vous êtes créatifs en
réussissant à dessiner les formes suivantes avec le moins de lignes de code
possible. N'hésitez pas à appeler à l'aide~!

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/hexagon}
    \includegraphics[height=0.4\textwidth]{img/star}
    \caption{Autres exemples de formes géométriques}
    \label{fig:ending_examples}
\end{figure}

\section{Quelques objectifs impossibles}

Les dessins suivants sont bien plus difficiles à réaliser que les autres~!
Certains nécessitent même des notions bien plus complexes que celles vues dans
ce TP~: saut conditionnel, récursion, passage de paramètre(s) aux procédures, etc.

Nous mettons à votre disposition d'autres procédures pour permettre à
votre créativité de mieux s'exprimer~:

\begin{itemize}
    \item \lstinline{t.speed(vitesse)}~: change la vitesse de tracé du dessin. Pour
        aller le plus vite possible, choisissez \lstinline{0}.
    \item \lstinline{t.penup()}~: les prochains déplacements n'afficheront rien~;
    \item \lstinline{t.pendown()}~: a l'effet inverse du lever de crayon~;
    \item \lstinline{t.pensize(taille)}~: change la taille des prochains traits
        dessinés~;
    \item \lstinline{t.pencolor(rouge, vert, bleu)}~: change la couleur des
        prochains traits dessinés. Notez que les couleurs ont trois
        composantes~: vert, rouge et bleu. Chacune peut avoir une valeur allant
        de 0 (absence de la composante) à 1. Par exemple, du rouge pur
        correspond à la combinaisons \lstinline{(rouge = 1, vert = 0, bleu = 0)}
        et le gris à \\ \lstinline{(rouge = 0.5, vert = 0.5, = bleu = 0.5)}.
\end{itemize}

Essayez d'obtenir le bon résultat, et appelez un assistant dès que vous
bloquez~!

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/sierpinski}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/spiral_square}
    \caption{Exemples de fractales}
    \label{fig:fractales}
\end{figure}

\section{Emportez votre travail avec vous~!}

Vous pouvez installer \emph{Python} et \emph{turtle} sur votre
ordinateur chez vous à la maison. Ainsi, vous pourrez reprendre le travail que
vous avez effectué aujourd'hui et rendre votre programme encore meilleur~!
Si vous voulez garder ce que vous avez réalisé aujourd'hui, rendez-vous sur
\url{https://pastebin.com}, où vous devriez pouvoir copier-coller votre
code. Ensuite, cliquez sur «~Create new paste~». Vous pouvez ensuite noter l'URL
de la page où vous êtes arrivé et où vous pourrez retrouver votre code.
Les documents auxquels vous et vos camarades avez eu accès aujourd'hui sont
disponibles aux adresses suivantes~:

\begin{description}
    \item[Turtle en ligne] \url{https://jdmi.risson.space}
    \item[Sujet Turtle] \url{https://jdmi.risson.space/tp-turtle.pdf}
    \item[Sujet Game of Life]
                            \url{https://jdmi.risson.space/tp-game-of-life.pdf}
    \item[Fichiers Game of Life]
                            \url{https://jdmi.risson.space/tp-game-of-life.zip}
    \item[Code Source de tous ces fichiers]
                                      \url{https://gitlab.com/risson-epita/jdmi}
\end{description}

\end{document}
